\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Primavera 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 10}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}
\subsubsection*{a)}
Sea $M=\cyc{x_1,\dots,x_n}$. Como $\eta\colon M\to M$ es sobreyectiva,
entonces $\forall i,\exists y_i: x_i=\eta(y_i)$. Además, $\exists
a_{ij}\in R: y_i=\sum_{i=1}^n a_{ij}\eta(x_j)$. Luego,

\[x_i=\eta(y_i)=\eta\left(\sum_{i=1}^{n}a_{ij}x_j\right)=\sum_{i=1}^{n}a_{ij}\eta(x_j)\]

Veamos ahora $M$ como un $R[T]$-módulo, donde
$\left(\sum_{i=0}^{r}c_iT^i\right)m=\sum_{i=0}^{n}c_i\eta^i(m)$. Entonces,

\[x_i=\sum_{i=1}^{n}a_{ij}\eta(x_j)=\sum_{i=1}^{n}(a_{ij}T)(x_j)\]

$x_i$ es combinación lineal de $\{x_1,\dots,x_n\}$.

\[I_n\begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
    a_{11}T & \cdots & a_{1n}T\\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n1} &
\cdots & a_{nn}\end{pmatrix}
\Rightarrow (I_n-Ta_{ij})\begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix}
  = \begin{pmatrix}0\\\vdots\\0\end{pmatrix}\]
Sea $d=det(i_n-Ta_{ij})$. Luego,
\[dI_n\begin{pmatrix}x_1\\\cdots\\x_n\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}0\\\vdots\\0\end{pmatrix}
  \text{ (multiplicando por $adj(I_n-Ta_{ij})$)}\]
\[\Rightarrow dx_i = 0,\forall i\]
Tenemos que $m=\sum b_ix_i\Rightarrow dm = d\left(\sum b_ix_i\right) =
\sum b_idx_i=0$. Es decir, $d$ mata a todo el mundo.

Además, $d(0) = det(I_n-0)=det(I_n)=1$. Sea $1+f(T)T=d(T)$. Entonces
\[0=dm=(1+f(T)T)m=m+f(\eta)\eta(m)\]

Sea $m\in Ker(\eta)$. Entonces, $o=dm=m+f(\eta)\eta(m)=m$.

\subsubsection*{b)}
Notemos que $\eta\colon\zent\to2\zent$ tal que $\eta(x)=2x$ es morfismo
de módulos.

\subsubsection*{c)}
Sea $N$ módulo libre de rango $N$. Sea $\varphi\colon N\to N$ tal que
$\varphi(e_i) = x_i$. Notemos que $\varphi$ es sobreyectiva porque todo
se puede escribir como combianción lineal de la base. Ademñas es
sobreyectiva por \textbf{a)}.

La independencia lineal se obtiene de transformando elementos del
generador en combinación de elementos de la base vía el isomorfismo.

\subsection*{P2}

Supongamos que $\zent_{p^k}=M_1\oplus M_2$. Entonces,
$|M_1|=p^e,|M|=p^{e-k}$. Además, $\zent_{p^k}$ tiene un elemento de orden
$p^k$, es decir, $M_1\oplus M_2$ tiene un elemento de orden $p^k$. Sea
$q=(q_1,q_2)\in M_1\oplus M_2$ con ese orden. Pero,
$ord(q)=mcm(ord(q_1),ord(q_2))=\max(ord(q_1),ord(q_2))$. Es decir,
$p^k=ord(q)\leq\max(p^e,p^{e-k}\Rightarrow e=0\lor e-k=0$.

\subsubsection*{P3}

Sea $\eta\colon\bigoplus_{i=1}^{n}\to M$ tal que
$\eta((x_1,\dots,x_n))=\sum_{i=1}^{n}x_i$. Tenemos que $\eta$ es lineal
y sobreyectiva (pues $M=\sum_{i=1}^{n}M_i$. Veamos ahora que $\eta$ es
inyectiva.

Sea $m\in\bigoplus M_i$ tal que $\eta(m)=0$. Entonces

\begin{align*}
  \eta(m)=\sum_{i=1}^{n}x_i=0 &\Rightarrow\sum_{i=1}^{n-1}x_i+x_n=0
  \Rightarrow -x_n = \sum_{i=1}^{n-1}x_i\Rightarrow x_n=0\\
  & \Rightarrow \sum_{i=1}^{n-1}x_i=0
\end{align*}
Procediendo de igual forma, $(x_1,\dots,x_n)=(0,\dots,0)$. Es decir,
$Ker(\eta)=0$.

\subsection*{P4}

Tenemos las siguientes operaciones invertibles:

\begin{enumerate}
  \item Sumar un múltiplo entero de una fila (columna) a otra:
    \[T_{ij}(a)=\text{Identidad con $a$ en la fila $i$ y columna $j$}\]
  \item Permutar filas (columnas):
    \[A=\text{Identidad con las filas (columnas) permutadas}\]
  \item Ponderar fila (columna) por $u$. Sólo es invertible si $u$ es
    unidad.
    \[U=\text{Identidad con $u$ en la $i$ésima posición de la
  diagonal}\]
\end{enumerate}

La idea es transformar
\[A=\begin{pmatrix}a_{11}&\cdots&a_{1n}\\\vdots&\ddots&\vdots\\a_{n1}&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}\]
en
\[A'=\begin{pmatrix}\tilde{a}_{11}&0&\cdots&0\\0&b_{11}&\cdots&b_1n\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
0&b_{n1}&\cdots&b_{nn}\end{pmatrix}\]
con $\tilde{a}_{11}\mid b_{ij},\forall b_{ij}$, mediante las matrices
vistas y aplicar el algoritmo inductivamente a $(b_{ij})$. Sin pérdida
de generalidad, $A\neq0$.

\subsubsection*{Paso 1}
Como $R$ es dominio euclidiano, existe $N\colon R\to\nnat$. Escogemos
$a_{ij}$ tal que $a_{ij}\neq 0$ y $N(a_{ij}$ es mínimo. Ahora, lo
colocamos en la esquina superior izquierda (operación 2).

\subsubsection*{Paso 2}
Escogemos $a_{i1 }$ en la primera columna, $a_{i1}\neq 0$. Tenemos que
$a_{i1}=a_{11}q+r$ con $0\leq N(r)<N(a_{11}$. Es decir
\[A=\begin{pmatrix}a_{11}&\cdots\cdots &
a_{1n}\\\vdots&\cdots&\vdots\\a_{11}q+r&\cdots&\vdots\\\vdots&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}\]
Ahora, ponderamos la fila 1 por $q$ y la restamos a la fila $i$
\[A'=\begin{pmatrix}a_{11}&\cdots\cdots &
a_{1n}\\\vdots&\cdots&\vdots\\r&\cdots&\vdots\\\vdots&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}\]
Si $r=0$, estamos listos. Si no, $N(r)<N(a_{11}$ y volvemos a al paso 1.
SI procedemos de igual forma en el resto de la primera columna y en la
primera fila, obtenemos

\[A''=\begin{pmatrix}\tilde{a}_{11}&0&\cdots&0\\0&b_{11}&\cdots&b_1n\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
0&b_{n1}&\cdots&b_{nn}\end{pmatrix}\]

\subsubsection*{Paso 3}
Si $\tilde{a}_{11}\mid b_{ij},\forall b_{ij}$, estamos listos. Si no,
existe $b_{ij}$ tal que $\tilde{a}_{11}\nmid b_{ij}$. Entonces, sumamos
la columna $j$ a la primera
\[A=\begin{pmatrix}\tilde{a}_{11}&0&\cdots&0\\b_{1j}&b_{11}&\cdots&b_1n\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
b_{nj}&b_{n1}&\cdots&b_{nn}\end{pmatrix}\]
y volvemos al paso 2. Como $N$ va decreciendo para los coeficiente de la
matriz con el algortimo, entonces éste debe terminar en algún momento.
Cuando lo hace, estamos listos.

Ahora, se aplica el algoritmo para $(b_{ij})$.

\subsection*{P5}

\[A=\begin{pmatrix}2&-1\\1&2\end{pmatrix}\xrightarrow{C_1\to
C_2+C_1}\begin{pmatrix}1&0\\-3&1\end{pmatrix}\xrightarrow{C_2\to
C_1+C_2}\begin{pmatrix}1&0\\3&5\end{pmatrix}\xrightarrow{F_2=-3F_1+F_2}\begin{pmatrix}1&0\\0&5\end{pmatrix}\]
Entonces, $Q=\begin{pmatrix}1&0\\-3&1\end{pmatrix}$ (las operaciones de
las filas) y
$P^{-1}=\begin{pmatrix}1&0\\1&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0\\0&1\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}1&1\\1&2\end{pmatrix}$ (las operaciones de las columnas).

El método usado vale para un dominio euclidiano (e.g. $\zent$, $R[x]$ con
$R$ cuerpo, $\zent[i]$).

\begin{align*}
  A = &
\begin{pmatrix}x^2-3x+2&x-1\\(x-1)^3&x^2-3x+2\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}(x-1)(x-2)&x-2\\(x-1)^3&(x-1)(x-2)\end{pmatrix}\\
 & \xrightarrow{F_2\to F_2-(x-1)F_1}\begin{pmatrix}(x-1)(x-2)&x-2\\(x-1)^2&0\end{pmatrix}\\
 &\xrightarrow{F_2\to F_1-F_2}\begin{pmatrix}-(x-1)&x-2\\(x-1)^2&0\end{pmatrix}\\
 &\xrightarrow{C_1\to C_1+C_2}\begin{pmatrix}-1&x-2\\(x-1)^2&0\end{pmatrix}\\
 &\xrightarrow{C_2\to C_2+(x-2)C_1}\begin{pmatrix}-1&0\\(x-1)^2&(x-1)^2(x-2)\end{pmatrix}\\
 &\xrightarrow{F_2\to F_2+(x-1)^2F_1}\begin{pmatrix}1&0\\0&(x-1)^2(x-2)\end{pmatrix}
\end{align*}
\end{document}
